---
title: >-
    توجه به صحت جسم، و غفلت از صحت و روح
---
# توجه به صحت جسم، و غفلت از صحت و روح

<div class="n" id="bn1"><p>چون معلوم شد که قیاس بیماری و صحت نفس به مرض و سلامتی بدن، محض جهل و خطاست، پس عجب از طایفه ای که شب و روز اوقات خود را صرف محافظت صحت بدن فانی می کنند، و صبح و شام در دفع امراض جسمانیه سعی تام به عمل می آورند، و قول طبیب فاسقی، بلکه کافری را گردن اطاعت نهاده و به شرب دواهای ناگوار، و ارتکاب اعمال ناهنجار قیام می نمایند، و سر از فرمان طبیب الهی در تحصیل حصول ملکات نفسانیه به تکرار اعمال سعادت دائمیه و حیات ابدیه می پیچند، و معالجه نفس را اندک و سهل می شمارند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ترا یزدان همی‌گوید، که در دنیا مخور باده</p></div>
<div class="m2"><p>ترا ترسا همی‌گوید، که در صفرا مخور حلوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز بهر دین نه بگذاری، حرام از گفتن یزدان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر تن تو بگذاری، حلال از گفته ترسا</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و چون پرده غفلت برداشته شود، و بیماری نفس خود را معاینه ببیند، و دسترس به دوائی نداشته باشد فریاد «یا حسرتی علی ما فرطت فی جنب الله» از نهاد ایشان برآید.</p></div>